# Функции

В Clojure, вы можете создать функцию с аргументами с помощью специальной формы defn. Эта форма принимает имя функции, вектор аргументов и тело функции.

Вот пример функции с двумя аргументами:

```clojure
(defn add [x y] ; имя функции и аргументы
    (+ x y)) ; тело функции
```

В этом примере, (defn add [x y] (+ x y)) создает функцию с именем add, которая принимает два аргумента x и y и возвращает их сумму.

Вы можете вызвать эту функцию, передав ей два аргумента:

```clojure
(add 1 2) ; вернет 3
```

В этом примере, (add 1 2) вызывает функцию add с аргументами 1 и 2 и возвращает их сумму, которая равна 3.

В Clojure не только коллекции могут выступать в роли функций, но
и функции могут рассматриваться в качестве данных. Функции могут создаваться по мере необходимости, запоминаться в структурах (коллекциях), передаваться в качестве аргументов (это мы уже видели) и могут возвращаться другими функциями в качестве результата.

Встроенная функция comp позволяет создавать композиции функций, когда одна функция вызывает другую в качестве аргумента. Создадим три функции одного аргумента:

```clojure
(defn f1 [x] (* x x))
(defn f2 [x] (Math/sin x))
(defn f3 [x] (Math/exp x))
```

Составим композицию из них (используется def):

```clojure
(def f (comp f1 f2 f3))
(f 2.5) → 0.14026
```

На самом деле здесь выполняется такая комбинация:

```clojure
(f1 (f2 (f3 2.5))) → 0.14026
```

## Анонимные функции

Анонимные функции объявляются со служебным словом fn и не имеют имени. В остальном они не отличаются от обычных функций.

Анонимные функции в Clojure можно создать с помощью специальной формы fn. Эта форма принимает вектор аргументов и тело функции. Поскольку функция анонимная, ей не нужно имя.

Вот пример анонимной функции, которая принимает два аргумента и возвращает их сумму:

```clojure
(fn [x y] (+ x y))
```

Вы можете вызвать эту функцию, используя форму ():

```clojure
((fn [x y] (+ x y)) 1 2) ; вернет 3
```

В этом примере, ((fn [x y] (+ x y)) 1 2) создает анонимную функцию, которая принимает два аргумента и возвращает их сумму, а затем вызывает эту функцию с аргументами 1 и 2.

```clojure
(fn [x y] (println "Hello") #{x y})
```

Эта функция выводит сообщение и возвращает результат в форме set с элементами, заданными в аргументах. Поскольку имени нет, эту функцию нельзя вызвать обычным способом, но есть возможность передать ей аргументы непосредственно

```clojure
((fn [x y] (println "Hello") #{x y}) "Anna" 25) → Hello #{25 "Anna"}
```

Значит, список переданных аргументов помещается сразу после блока с объявлением функции. Обратите внимание на то, что изменился порядок расположения элементов — порядок во множествах не фиксируется (произволен). Обычно анонимные функции называют функциональными выражениями. Указание аргументов после функционального выражения инициирует его выполнение.

Также в Clojure есть сокращенный синтаксис для анонимных функций с помощью символа #:

```clojure
(#(+ %1 %2) 1 2) ; вернет 3
```

В этом примере, #(+ %1 %2) создает анонимную функцию, которая принимает два аргумента (%1 и %2) и возвращает их сумму. Эта функция затем вызывается с аргументами 1 и 2.

В Clojure служебное слово def, позволяет присваивать имена анонимным функциям. Можно также считать, что переменная инициируется анонимной функцией

```clojure
(def f (fn [x y] (println "Hello") #{x y}))
```

Функцию f можно вызывать, как обычно:

```clojure
(f 12.345 true) → Hello #{true 12.345}
```

Присваивание имени таким способом по форме не отличается от объявления инициированной переменной, которую, по существу тоже можно считать функцией без аргументов, возвращающей своё значение при вызове.

Есть ещё одна форма объявления функции с помощью анонимной функции с указанием списка передаваемых аргументов и с применением знака #.

```clojure
(def f #(list %1 %2))
```

Стандартная функция list возвращает свои аргументы в форме списка. Здесь %1 и %2 не значения аргументов, а указатели на их присутствие. В данном случае они указывают на то, что функция f может принимать два аргумента:

```clojure
(f "a" "b") → ("a" "b")
```

В конце можно указать знак %&, который будет означать переменное число аргументов.

```clojure
(def f #(vector %1 %2 %&)) - теперь мы применили функцию vector, возвращающую свои аргументы в виде вектора
```

```clojure
(f 1 2 3 4 5) → [1 2 (3 4 5)] — как обычно, «лишние» члены группируются в список
```

## Функции и аргументы

Если в списке всего один аргумент, вместо %1 можно писать просто %:

```clojure
(def f #(vector % %&))
(f 1 2 3 4 5) → [1 (2 3 4 5)]
```

Можно таким образом создавать разные функции:

```clojure
(def f #(* %1 (+ %2 %3))) - это функция трёх аргументов
(f 5 1 3) → 20 - вызывается, как обычная функция
(def f #(* % (+ % %))) - а это уже функция одного переменного (f 3) → 18
```

Если передать функции больше аргументов, чем используется в блоках, генерируется исключение:

```clojure
(f 3 4 8) → ошибка
```

В Clojure, вы можете создать функцию, которая принимает неограниченное количество аргументов, используя & в определении аргументов функции. Это создаст список аргументов, которые вы можете обрабатывать внутри функции.

Вот пример функции, которая принимает неограниченное количество аргументов и возвращает их сумму:

```clojure
(defn sum [& numbers]
    (reduce + numbers))
```

В этом примере, (defn sum [& numbers] (reduce + numbers)) создает функцию с именем sum, которая принимает неограниченное количество аргументов и возвращает их сумму.

Вы можете вызвать эту функцию, передав ей любое количество аргументов:

```clojure
(sum 1 2 3 4 5) ; вернет 15
```

## Именованные аргументы функций

Многие языки программирования позволяют создавать так называемые именованные аргументы функций. Такие аргументы можно передавать функции с указанием имён и без соблюдения порядка расположения в списке аргументов. Clojure тоже позволяет создавать такие аргументы. Рассмотрим на примере задачи о нахождении расстояния между двумя точками на плоскости.

Обозначим точки p1 и p2 и зададим их координаты в форме хэша, в котором обозначения точек будут ключами, а координаты точек в виде двучленных векторов будут значениями. То-есть, вид хэша будет следующий:

```clojure
{:p1 [x1 y1], :p2 [x2 y2]}
```

Для объявления имён используется функция keys. В целом, программа будет иметь такой вид:

```clojure
(defn d [& {:keys [p1 p2]}]
(let [a (- (p2 1) (p1 1)) b (- (p2 0) (p1 0))]
(Math/sqrt (+ (* a a) (* b b)))))
```

Здесь & представляет неограниченное число аргументов, об этом уже говорилось ранее. let -форма использована для введения локальных переменных a и b. При вызове функции d координаты точек вводятся с указанием имён p1 и p2, соответствующих ключам хэша, в произвольном порядке.

```clojure
(d :p2 [6. 5.] :p1 [3. 1.]) → 5.0
```

В принципе функция d способна принимать любое количество точек: 

```clojure
(d :p2 [6. 5.] :p1 [3. 1.] :p3 [0 0]) →5.0
```

Результат тот же, третья точка в нашей программе не использована. Количество координат у точек тоже может быть любым:

```clojure
(d :p2 [6. 5. 7.] :p1 [3. 1. 8.]) → 5.0
```

Третья координата в этом примере тоже не использована.

Имеется возможность вводить дополнительные условные ограничения, контролирующие данные, с которыми работает функция. Эти ограничения могут быть двух видов: pre- и postcondition (входные и выходные условия). Входные условия предназначены для анализа входных данных, а выходные — для результатов, возвращаемых функцией. Приведём пример функции с такими ограничениями:

```clojure
(defn f [p1 p2]
    {:pre [(not= p1 p2)(vector? p1)(vector? p2)] 
     :post [float? %]}
    (/ (- (p2 1) (p1 1))(- (p2 0) (p1 0))))
```

Из примера можно видеть синтаксис таких ограничителей. Условия записываются в фигурных скобках в виде хэша, где ключи — названия ограничителей, а значения - заключённые в квадратные скобки один или несколько условных выражений. Всё выражение в квадратных скобках должно возвращать true или false, если условий несколько результат вычисляется с помощью логического and.

В нашем примере ограничитель pre получит true, если p1 не равно p2 (логическая операция not=) и оба аргумента представлены векторами. Ограничитель post получит true если функция вернёт результат типа float. Вместо идентификатора для результата указывается знак %. В случае не выполнения условий выводятся сообщения.

```clojure
(f [5 6] [5 6]) → (not= p1 p2) - векторы равны
(f [5 6] [1 2]) → (float? %) - результат — целое число (f [5.0 6] [8 2]) → -1.3333 - все условия выполнены
```

## Встроенные функции

В Clojure множество встроенных функций - рассмотрим некоторые из них

Функция repeat принимает два аргумента и возвращает список с повторяющимися элементами:

```clojure
(repeat 3 "aa") → ("aa" "aa" "aa")
```

Функция vec принимает результат функции repeat и возвращает вектор:

```clojure
(vec (repeat 3 "aa")) → ["aa" "aa" "aa"]
```

С помощью этих двух функций можно, например, создать функцию, возвращающую двумерный массив с одинаковыми элементами: 

```clojure
(defn f [h w] (vec (repeat h (vec (repeat w 0)))))
(f 3 4) → [[0 0 0 0] [0 0 0 0] [0 0 0 0]]
```

Функция apply в Clojure используется для применения функции к коллекции аргументов. Вместо того чтобы принимать аргументы один за другим, функция apply принимает функцию и коллекцию (например, список или вектор) и применяет функцию к элементам коллекции.

Вот пример использования функции apply:

```clojure
(apply + [1 2 3 4 5]) ; вернет 15
```

В этом примере, (apply + [1 2 3 4 5]) применяет функцию + (сложение) к элементам списка [1 2 3 4 5]. Это эквивалентно вызову (+ 1 2 3 4 5), который возвращает сумму чисел, то есть 15.

Функция apply особенно полезна, когда вы не знаете заранее, сколько аргументов нужно передать функции, так как она позволяет передать коллекцию аргументов любого размера.

В Clojure имеется две функции max и min, позволяющие выбирать одно значение из двух. С помощью этих функций и известной уже нам функции apply легко создать методы для отыскания наибольшего и наименьшего элемента в коллекции:

```clojure
(def v [6.4 0.78 15.2 1.9]) 
(defn f [x] (apply max x)) 
(f v) → 15.2
```

Кажется, что здесь функции max передаётся только один аргумент, тогда, как ей полагается два. На самом деле функцией max управляет apply. Замена max на min позволит находить минимальный элемент.
Практически также работает и ещё одна встроенная функция —
reduce:

```clojure
(defn f [x] (reduce max x)) (f v) → 15.2
```

Как и в большинстве других языков программирования, в Clojure имеются встроенные средства сортировки коллекций. Функция sort способна сортировать векторы с элементами различных типов при условии, что все элементы взаимно соизмеримы.

```clojure
(sort [1 5 7 0 -42 13]) → (-42 0 1 5 7 13)
(sort ["r" "z" "aa" "a"]) → ("a" "aa" "r" "z")
(sort [:z :aa :x :a]) → (:a :aa :x :z)
(sort [[3 2 1] [-1 2 1] [2 3 3]]) → ([-1 2 1] [2 3 3] [3 2 1])
(sort #{1 5 7 0 -42 13}) → (-42 0 1 5 7 13)
```

Хэш сортируются по ключам и так далее

Функция sort сортирует по возрастанию, но это можно изменить, добавив условие сортировки:

```clojure
(sort > [1 5 7 0 -42 13]) → (13 7 5 1 0 -42)
```

Вложенные векторы сортируются по первому элементу, но есть ещё одна функция сортировки — sort-by с дополнительным параметром, позволяющая управлять способом сортировки.

```clojure
(sort-by second [[:a 21 3] [:c 7 1] [:b 13 -4]]) →
([:c 7 1] [:b 13 -4] [:a 21 3]) - по второму элементу и этим же приёмом можно отсортировать хэш по значениям
(sort-by last [[:a 21 3] [:c 7 1] [:b 13 -4]]) →
([:b 13 -4] [:c 7 1] [:a 21 3]) - по последнему элементу
```

Можно отсортировать и по убыванию:

```clojure
(sort-by last > [[:a 21 3] [:c 7 1] [:b 13 -4]]) →
([:a 21 3] [:c 7 1] [:b 13 -4])
```

Если среди элементов есть несоизмеримые, получим исключение.

Но есть возможность предварительно перевести все элементы в строковый тип с помощью функции str и после этого отсортировать.

```clojure
(sort-by str [85.2 "Bob" :dd]) → (85.2 :dd "Bob")
```

С помощью функции vec (она отличается от vector) можно «заставить» их возвращать вектор.

```clojure
(vec (sort-by str [85.2 "Bob" :dd])) → [85.2 :dd "Bob"]
```

Функция select-keys позволяет извлечь из хэша один элемент.

```clojure
(def m {:a 1, :b 2, :c 3})
(select-keys m #{:b}) → {:b 2}
```

Функция vals извлекает из хэша список значений в том же порядке: 

```clojure
(vals m) → (1 2 3)
```

Или так:

```clojure
(vec (vals m)) → [1 2 3]
```

Функция map в сочетании с vals позволяет выполнить над значениями хэша нужные действия:

```clojure
(def f #(Math/sin %))
(map f (vals m)) → (0.8414 0.9092 0.1411)
```

Функция zipmap позволяет выполнить над элементами нужные операции и вернуть результат в виде хэша с теми же ключами: 

```clojure
(zipmap (keys m) (map f (vals m))) → {:a 0.8414, :b 0.9092, :c 0.1411}
```

Более интересный пример, когда операции выполняются над элементами двух хэшей. Размер и ключи этих хэшей должны быть одинаковыми. Объявим ещё один хэш.

```clojure
(def m1 {:a 5, :b 6, :c 7})
```

А также функцию двух аргументов:

```clojure
(def f #(* %1 %2))
(zipmap (keys m1) (map f (vals m) (vals m1))) → {:a 5, :b 12, :c 21}
```

Функция merge соединяет два хэша в оди.

```clojure
(def m {:a 1, :b 2, :c 3})
(def m1 {:d 4, :e 5})
(merge m m1) → {:a 1, :b 2, :c 3, :d 4, :e 5}
```

Для работы с коллекциями есть очень полезная функция filter, позволяющая отбирать элементы, удовлетворяющие заданному условию.

```clojure
(filter even? (range 10)) → (0 2 4 6 8)
```

Здесь встроенная функция even? возвращает true для чётных чисел. Следовательно, функция filter принимает два аргумента: условное выражение и коллекцию.

```clojure
(filter odd? [1 2 3 4 5 6 7 8]) → (1 3 5 7)
```

Функция rem возвращает остаток от деления двух чисел:

```clojure
(rem 17 6) → 5 - остаток от деления целых чисел
(rem 23.75 8.45) → 6.85000 - работает и с числами float
```

